# EWCIoT ESP WiFi 使用手冊 

## 介紹
**EWCIoT ESP WiFi** 是一個整合了 MQTT 和 LINE 通知功能的 IoT 基礎框架，能即時檢測電壓並觸發深度休眠模式。本手冊的目的是幫助初學者了解如何使用該框架及其功能。

## 功能概述

### 範例應用
使用 **WiFiManager** 進行連線配置，並透過 **LINE 通知** 和 **MQTT** 進行遠程控制。以下是具體的範例說明：
1. **WiFiManager 連線配置**: 提供用戶友好的介面，允許用戶通過瀏覽器配置 WiFi 連接。
2. **LINE 通知**: 當特定事件發生時，透過 LINE 進行即時通知，方便用戶即時了解設備狀態。
3. **MQTT 遠程控制**: 透過 MQTT 協議進行遠程控制，使得用戶可以在任何地方控制設備。

### 燈號指示
燈號指示讓使用者能夠直觀地了解設備當前狀態：
- **AutoConnect (自動連線)**: 慢速閃燈，表示設備正在嘗試自動連接到已知 WiFi。
- **進入配置模式**: 快速閃燈，表示設備進入 WiFi 配置模式，用戶可以透過瀏覽器進行 WiFi 設置。
- **On Line (連線完成或單機模式)**: 燈滅，表示設備已成功連接 WiFi 或處於單機模式。
- **感測到狀態**: 亮燈，表示設備感測到某種狀態，例如檢測到電壓變化。
- **接收到命令**: 燈號單閃，表示設備接收到遠程控制命令。
- **MQTT 斷線**: 每五秒亮/滅循環直到連線恢復，表示 MQTT 連線中斷。

### 硬體模組

#### ESP01M 模組
- **蜂鳴器 PIN**: 預設為 PIN 9 (ESP01M 預設 9 / ESP12S 預設 13)，用於音效提示。
- **板載按鈕 PIN**: PIN 12，作為控制按鈕使用。
- **LED_BUILTIN PIN**: PIN 0 (電阻 470)，作為內建 LED 指示燈使用。
- **調光燈控 PIN**: PIN 2 (0~3.3V)，用於控制調光燈的亮度。
- **IR 收發未啟用**: 無指定 PIN (255)，板載按鈕預設代號 'Z'，可使用 PIN 14 和 15 進行紅外線收發。
- **PIN_A0 不啟用偵測**: 預設為 OFF 狀態，會啟用 `ESP.getVcc()` 進行供電電壓測量。
- **讀取數位 PIN 狀態預設不啟用**: 可以設置為 PIN 10。
- **PIN 16 接 RST**: 可設置休眠模式，節省電力。
- **OLED I2C 接口**:
  - **SDA**: 連接到 IO4
  - **SCL**: 連接到 IO5
  - **VCC**: 連接到 3.3V 電源

## 功能說明

### 基本操作
- **進入配置模式**: 按住開機按鈕一秒，看到燈亮後進入配置模式。
- **進入單機模式**: 按住開機按鈕三秒，設備進入單機模式。
- **啟動 WPS 連線模式**: 開機後或連線前按下按鈕可啟動 WPS 連線模式。
- **初始化成出廠配置**: 按住開機按鈕超過 30 秒，設備會恢復至出廠配置。

### 休眠與電壓檢測
- **預設狀態**: 設備預設沒有啟動休眠模式，但會測量 ESP 供電電壓。
- **ADCI 電壓測量**: 啟動 ADCI 需要增加分壓電路來測量電壓值。
  - 當 18650 電池電壓小於 3.7V 時，會發出通知。
  - 當 18650 電池電壓小於 3.5V 時，設備會進入休眠。
- **ADCI 關閉狀態**: 當 ADCI 關閉時，設備仍會監測 ESP 供電電壓。
  - 當電壓小於 2.8V 時，會發出通知。
  - 當電壓小於 2.7V 時，設備會進入休眠。

### 韌體更新
- **開始更新**: 韌體更新開始時會聽見短鳴聲。
- **更新前錯誤**: 如果韌體更新前出現錯誤，會產生兩短鳴聲。
- **更新過程**: 韌體更新中會經過兩次長鳴聲。

### 自動重啟機制
- 當 MQTT 斷線超過 300*5 秒 (約 25 分鐘)，系統會觸發重啟機制。

## 命令說明

### Serial 命令
使用 Serial 命令可以對設備進行多種操作。以下是一些常用的 Serial 命令：
- `EWC@reboot`: 重啟設備
- `EWC@update`: 韌體更新
- `EWC@fsview`: 查看文件系統
- `EWC@config`: 配置模式
- `EWC@gitlabTY`: 設定 GitLab
- `EWC@reconnectZ`: 重新連接到 EWCIoT 主機
- `EWC@reconnectX...`: 重新連接到自定義主機 (使用 http 遠端控制)
- `EWC@reconnectS...`: 重新連接到自定義主機 (使用 https 遠端控制)

> **注意**: 所有 Serial 命令的最後須加入空白字符作為結束命令。

### cmd 遠端控制命令
使用遠端控制命令，可以通過 URL 或命令行對設備進行控制。以下是一些常用的 cmd 遠端控制命令：
- `/cmd?param=` 或 `cmd `
  - `EWC@reboot`: 重啟設備
  - `EWC@update`: 韌體更新
  - `EWC@fsview`: 查看文件系統
  - `EWC@save`: 保存配置
  - `EWC@resetY`: 重置配置
  - `EWC@mqport1883`: 設定 MQTT 端口為 1883
  - `EWC@AtoC`: 執行 A 到 C 操作
  - `EWC@config`: 顯示配置
  - `EWC@gitlabLight`: 設定 GitLab 為 Light
  - `EWC@home=http://example.com`: 設定首頁 URL (需使用 `%2F` 替代 `/`)
  - `EWC@heart`: 心跳通知測試

> **注意**: 預設啟用 EWC 遠端命令，MQTT 端口預設為 1883。

## 系統命令說明

### 常用命令
- `EWC@reboot`: 重開機
- `EWC@update`: 線上韌體更新
- `EWC@fsview`: 資料區維護
- `EWC@save`: 保存配置後重啟

### IO PIN 設置
- `EWC@uiop=12,9,2,255,255,255`: 更改 IO PIN 腳設置，順序為 按鈕, 蜂鳴器, 調光, IR 收, IR 發, 讀取

### 配置相關
- `EWC@config`: 顯示配置/重啟進入配置模式 (只支援 Serial)
- `EWC@cconfig`: 顯示連線配置
- `EWC@gitlabLight`: 設定 GitLab 路徑為 Light
- `EWC@resetY`: 刪除 config 配置並重啟
- `sleep000`: 強制休眠秒數 (最大 999)
- `ip`: 顯示當前 IP 位址
- `ssid`: 顯示當前的連線 AP
- `home=http:%2F%2Fwww.ewciot.com`: 設定開機啟動通知的首頁連結，需使用 "%2F" 取代 "/"
- `heart`: 心跳通知測試

### 連線相關
- `reconnectZ`: 連線更改為 EWCIoT 主機
- `reconnectXiot.ewciot.com:8088`: 連線更改為自定義主機
- `reconnectS`: 同 reconnectX，但使用加密連線
- `EWC@ZtoXiot.ewciot.com:8088`: 更改 MQTT 的連線參數
- `EWC@mqportxxxx`: 更改 MQTT 的埠號參數 (更改後可執行 save)

### 燈控設定
- `EWC@setoff=000`: 設定燈控關燈秒數 (0~900)
- `ton`: 啟動漸進開燈
- `toff`: 啟動漸進關燈

### WhatsApp 通知設定
- `EWC@whats=+886919123456,888888`: 設定 WhatsApp 的訊息通知配置，設置電話號碼與 API Key
- 也可以在系統配置設定中，使用 `LINE` 設定 `whats=+886919123456,888888`

## WhatsApp 說明

使用 WhatsApp 進行通知設定：
1. 增加 +34 644 97 54 14 到電話簿。
2. 使用 WhatsApp 發送 "I allow callmebot to send me messages" 訊息，收到 API Key 後進行設定。

詳情參考：[CallMeBot WhatsApp API](https://www.callmebot.com/blog/free-api-whatsapp-messages/)

## PMS 環境感測專用命令

### 基本命令
- `pmon`: 啟動 PM 感測器
- `pmoff`: 關閉 PM 感測器
- `pmton`: 啟動溫濕度感測
- `pmtoff`: 關閉溫濕度感測
- `pmaon`: 啟動 PM 值警報
- `pmaoff`: 關閉 PM 值警報

> 預設情況下，系統啟動溫濕度感測。

### 警報設置
- `pmalm=200`: 設定 PM2.5 的警報臨界值，預設值為 200，表示 PM2.5 超過 200 即發出警報。

### 引腳配置
- `pmtx000`: 更改 PMS 的 TX 引腳 (0~255)
- `pmrx000`: 更改 PMS 的 RX 引腳 (0~255)

> 更改引腳設定後，需要儲存並重啟才會生效。

### 事件觸發
- `pmeven000`: 更改事件觸發引腳 (0~255)，設置為 255 時會使用 LED_BUILTIN 燈號替代。

### OLED 顯示控制
- `pmolon`: 開啟 OLED 顯示器
- `pmoloff`: 關閉 OLED 顯示器
- `oled text`: 顯示指定文字在 OLED 屏幕上

### I2C 接口設置
- `i2con`: 啟用 I2C 介面
- `i2coff`: 停用 I2C 介面

> 設置完成後需儲存並重新開機。當 IO4 或 IO5 需要用於其他感測器時，需停用 OLED。

## ir 紅外線命令

### 基本命令
- `ir1=開冷氣`: 設定紅外線按鈕說明
- `ir1X`: 刪除紅外線按鈕說明
- `irshow`: 顯示所有按鈕說明
- `ir?to?`: 複製紅外線按鈕說明

> 須備份可使用 `EWC@fsview` 燒錄檔案系統管理作業，WiFi 連線 ESP_FS_VIEW 操作，完成後點擊 `FW_Update` 回復遠程控制韌體。

### 發射頻率設置
- `irhz`: 顯示紅外線發射頻率
- `irhz=38`: 設定紅外線發射頻率為 38KHz

> 常見紅外線頻率：NEC: 38KHz, Panasonic: 36.7KHz, Sharp: 38KHz, Sony: 40KHz, RCA: 56KHz

## Alarm 鬧鈴命令

### 基本命令
- `alarm=`: 新增鬧鈴設定
- `alarmX=id`: 刪除 id 鬧鈴
- `alarmS=id`: 停止 id 鬧鈴
- `alarmT=id,tims`: 更改 id 鬧鈴次數
- `alarm show`: 顯示所有鬧鈴設置
- `alarm showTims`: 顯示所有鬧鈴次數
- `alarm test`: 測試響鈴 (與播放音樂動作相同)

### 鬧鈴設定格式
鬧鈴的設定格式為 `年月日時分, 重複間隔, 剩餘次數, 執行動作, 鬧鈴說明`。

範例：
202205301200,1D,-1,ir1,中午啟動風扇

`alarm showTims` 顯示鬧鈴次數的輸出格式為 `id, next, tims, alarm`。

### 音樂控制
- `play`: 播放音樂
- `stop`: 停止音樂
- `alarm play`: 播放音樂並發送音符字串
- `cmd alarm chg=C4,4;C4,4;G4,4;G4,4;A4,4;A4,4;G4,2;`: 更換音樂
- `cmd alarm chg=+F4,4;F4,4;E4,4;E4,4;D4,4;D4,4;C4,2;`: 添加音符

## 群組控制命令

### 基本命令
- `/gp?param=` 或 `gp `: 執行群組控制命令
- `gp topic:...`: 建立指定的群組 ID（控制連結會更新）
- `gp clear`: 清除群組

## aREST 命令參考

有關 aREST 命令的詳細資訊，請參考以下連結：
[aREST GitHub](https://github.com/marcoschwartz/aREST)

## 線上燒錄

有關線上燒錄的詳細說明，請參考以下連結：
[EWC IoT 控制燒錄說明](https://cypswu.gitlab.io/ewc_iotctl/EWC_ESP/ewc_firm.html)

## MEMO

### 鬧鈴處理相關結構方法程式庫
- **儲存格式**: `1,202205301200,1D,-1,ir1,中午啟動風扇`
- **格式說明**: 序號, 年月日時分, 重複間隔, 剩餘次數, 執行動作, 鬧鈴說明
- **鬧鈴序號**: 建立鬧鈴時，由系統自動產生的序號 ID，做為鬧鈴的 KEY，從 1 開始產生序號，產生後不會改變
- **間隔單位**: 數字加單位 Y (年), M (月), D (日), H (時), m (分)
- **執行次數**: 0 表示不啟動，小於 0 表示永遠有效，執行次數 (0~255)，255 表示不限次數，等於整數 -1
- **鬧鈴動作**: `irx` 是發射紅外線，`d0/1` 表示 PIN D0 設 ON，`d0/-` 表示 PIN D0 設反轉，`a0/100` 表示 PIN D0 設 PWM 值 100

### 設置命令範本
- `cmd EWC@gitlabkao`
- `cmd home=https:%2F%2Fwww.pinkoi.com%2Fstore%2Fmocat`
- `cmd EWC@setoff=12`
- `cmd EWC@save`

將 TOPIC 固定不變
- `gp topic:ewciot`
- `cmd EWC@save`

### 音符（Note）
音符代表了音樂中的聲音，它是音樂的基本元素之一。音符由音高（Pitch）和持續時間（Duration）組成。
- **音高（Pitch）**: 音高指的是音符的頻率或音高的高低。在音樂中，每個音符都與特定的頻率相關聯，表示音高的高低。
- **持續時間（Duration）**: 持續時間表示音符的時長，即音符持續的時間長度。通常使用分音符（Whole Note）、二分音符（Half Note）、四分音符（Quarter Note）、八分音符（Eighth Note）等符號來表示音符的時長。
- **拍子（Meter）**: 拍子指定了音樂的節奏結構，並將時間劃分為等長的拍子單位。拍子告訴我們每小節中有多少拍子，以及每個拍子的時長。

持續時間用整數表示，代表每分鐘的音符數量。例如，如果持續時間為 4，表示每分鐘有 4 個音符，即每個音符的持續時間為 1000/4 = 250 毫秒。

### 音樂範例
- **瑪麗歐**:

E4,8;E4,4;E4,4;C4,8;E4,4;G4,2;G3,2;C4,6;G3,6;E3,6;A3,4;B3,4;A#3,8;A3,4;G3,8;E4,8;G4,8;A4,4;F4,8;G4,4;E4,6;C4,8;D4,8;B3,6;C4,6;G3,6;E3,6;A3,4;B3,4;A#3,8;A3,4;G3,8;E4,8;G4,8;A4,4;F4,8;G4,4;E4,6;C4,8;D4,8;B3,6;G4,8;F#4,8;E4,8;D#4,4;E4,4;G#3,8;A3,8;C4,4;A3,8;C4,8;D4,6;G4,8;F#4,8;E4,8;D#4,4;E4,4;C5,4;C5,4;C5,8;G4,2;G4,8;F#4,8;E4,8;D#4,4;E4,4;G#3,8;A3,8;C4,4;A3,8;C4,8;D4,6;D#4,8;D4,8;C4,6;C4,8;C4,4;C4,4;C4,8;D4,4;E4,4;C4,8;A3,4;G3,2;C4,8;C4,4;C4,4;C4,8;D4,4;E4,1;C4,8;C4,4;C4,4;C4,8;D4,4;E4,4;C4,8;A3,4;G3,2


- **小星星**:

C4,4;C4,4;G4,4;G4,4;A4,4;A4,4;G4,2;F4,4;F4,4;E4,4;E4,4;D4,4;D4,4;C4,2;G4,4;G4,4;F4,4;F4,4;E4,4;E4,4;D4,2;G4,4;G4,4;F4,4;F4,4;E4,4;E4,4;D4,2;C4,4;C4,4;G4,4;G4,4;A4,4;A4,4;G4,2;F4,4;F4,4;E4,4;E4,4;D4,4;D4,4;C4,2


## 編譯版本
- **ESP8266 版本**: 2.6.3
- **韌體版本**: V1.8.2310120


## 常見問題解答
1. **我如何連接到模組的 WiFi？**
   - 確保模組已通電並開啟，使用電腦或智慧型手機搜索附近的 WiFi 網絡，選擇與模組相關的網絡進行連接。

2. **如何進行固件更新？**
   - 您可以使用 `ota` 命令來觸發 OTA 更新，或者根據製造商提供的說明手動更新固件。
